---
layout: post
status: draft
title: "자율 출퇴근제로 일한다는 것"
author:
  display_name: yoonsy
  login: nscorpio16
  email: nscorpio16@gmail.com
  url: http://yoonsy.kr
author_login: nscorpio16
author_email: nscorpio16@gmail.com
author_url: http://yoonsy.kr
wordpress_id: 450
wordpress_url: http://yoonsy.kr/?p=450
date: '2015-06-16 16:20:47 +0900'
categories:
- "일상"
tags:
- ROWE
- "야근"
- "자율 출퇴근제"
- "경영"
- HR
comments: []
---
<p>(혹시 이 글을 보시는 분들 중 모르시는 분들을 위해 말씀드리자면, 저는 지금 <a href="http://watcha.net">Watcha</a>라는 영화 추천 서비스를 운영중인 <a href="http://frograms.com/">Frograms</a> 라는 회사에서 일을 하고 있습니다.)</p></p>
<p>현재 재직중인 회사 <a href="http://frograms.com/">Frograms</a>는 <a href="http://yoonsy.kr/archives/61">ROWE</a> 라는 제도하에 회사를 운영중이다. ROWE에 대해 간단히 말하자면, '성과만 중요할 뿐, 다른 모든것은 자율에 맡긴다.' 약간 이런 느낌으로 받아들이면 좋을것 같다. 정말 원했던 제도 중 하나였고, '과연 제대로 일이 진행될까?' 라는 의문도 컸고, 이에 대해서 기록을 꼭 남기고 싶었는데, 이제서야 (입사 후 1년 2개월이 지나서야) 글을 남긴다. 무엇보다도 내가 나중에 회사를 운영하게 되는 시점에 많은 참고가 될 것 같아서이다. 그리고 이제라도 글을 남기는 이유는 Frograms에서는 사실상 ROWE가 폐지되었기 때문이다.</p></p>
<p>참고로 우리 회사는 정말 출퇴근, 휴가 등에 대해서 자유로웠다. 첫 출근했을때를 떠올려보면 10시반쯤 회사에 도착했는데, 전직원 25명 가량 중 출근한 직원은 단 2명이었다. 그 중 한명은 회사 대표였고, 그마저 쇼파에서 자고 있었다. 그리고 다른 한명은 인턴 사원으로 LOL(게임)을 열심히 하고 있었다. 뭐 뿐만 아니라 다양한 모습들이 많았지만, 이 정도면 어느 정도 그려질 것 같다. 이런 모습이 나에게는 한편으로는 충격적이면서, 한편으로는 흥미진진했다. 어쨌든 그때도 왓챠 서비스는 잘 운영되고 있었으니까.</p></p>
<hr />
<p>그런 환경에서 1년 2개월정도 일을 해왔다. 그 기간동안 느꼈던 'ROWE의 장단점', '운영이 잘 되려면 어떻게 해야할까?'에 대한 나의 생각을 정리해보려한다. 물론 이 이야기는 경영자의 관점이 아니고, 실무자들의 효율성 측면 위주로 관찰한것이다.</p></p>
<h3>장점</h3></p>
<p>무엇보다도 가장 큰 장점을 꼽자면, 회사에 <em>'출근'한다가 아니라 '일'을 하러 간다</em> 라는 생각을 가지게 된다는 점이다. 내가 정의하는 출근은 '특정 시간대에 특정한 장소에 있는 것'을 이야기 하는 것이고, 일은 '어떤 가치 창출을 위해 하는 일련의 활동'이라고 이야기 하고 싶다.</p></p>
<p>개발자라면 삘이 꽂혀서 개발이 너무 잘되었던 날이 한번쯤은 있었을것이다. 특히 밤시간대에. 만약 다음날 출근을 해야한다면, 어느 정도 적당히 하고 잠들어야 한다는 심리적 압박감에 시달릴텐데, ROWE 제도 하에서는 그냥 밤새 일을하고, 다음날 조금 늦게 일어나서 출근해도 전혀 무관하다. 이런 것이 ROWE를 잘 활용하는 사례가 아닐까 한다.</p></p>
<p>그리고 개인적으로 ROWE를 주로 활용했던 경우는 명절에 교통체증을 피하기 위해서 하루 일찍 내려가고, 집에서 일을 하는것. 여름휴가 일주일을 다녀오기위해 2~3주 전부터 조금 더 빡세게 일을 해놓는것. 평일에 여행가기 위해 주말에 하루 나와서 일을 하는것. 그리고 카페에 가서 일을 하는 등 사무실을 외적인 장소에서 일을 하는 것으로 ROWE를 활용했었다.</p></p>
<p>위에서 말한 장점들을 한마디로 요약하자면, '장소와 시간에 구애받지않고, 정말 일에 집중할 수 있을때에 일을 할 수 있다.' 라는 것이다. 출퇴근 스트레스 받지 않고, 눈치보지 않고. 일반 회사 다닐때에 비해 스트레스가 반 이상 줄어든 것 같다.</p></p>
<h3>단점</h3></p>
<p>반대로 ROWE의 가장 큰 단점을 꼽자면, 협업의 속도가 느리고, 회사 구성원의 마인드에 따라 효율성이 좌지우지 된다는 점이다.</p></p>
<p>만약 어떤 업무의 마감이 5일 남았다고 가정해보자. 그런데 같이 일해야 하는 동료가 회사에 출근을 하지 않고, 메신저에서도 대답이 없고, 전화도 받지않는다면 연락할 방법이 없다. 그럼 동료의 대답이 돌아올 동안에는 다른 일을 찾거나 쉬고 있어야 하는데, 그만큼의 비효율이 발생하게 된다. 실제로 우리 회사에서도 이런 일들이 있었고, 계속 일어나고 있다. 그래서 이런 문제를 해결하기 위한 도구를 만들기도 하고, 제도를 만들기도 한다.</p></p>
<p>협업의 속도도 큰 문제이지만, 커뮤니케이션의 정확도도 하나의 문제이다. 오프라인에서 얼굴을 보고, 화이트 보드에 그려가며 하는 커뮤니케이션과 온라인에서 문자와 그림으로 주고받는 커뮤니케이션에는 당연하게도 차이가 발생하게 된다. 이런 미스 커뮤니케이션 때문에 생기는 당장의 문제들도 있지만, 모르고 지나가다가 나중에 발견되어서 생기는 문제들은 더 큰 리소스의 낭비를 가져오기도 한다. (뭐 그렇다고 오프라인에서 커뮤니케이션을 한다고 커뮤니케이션의 오류가 없는 것도 아니지만)</p></p>
<p>이런 문제 때문에 오후 1시 ~ 오후 5시 사이에는 회사에 물리적으로 출근해야하는 <a href="http://blog.zoyi.co/">Zoyi</a> 같은 회사도 있다.</p></p>
<p>다른 한편으로는 회사 구성원의 마인드도 중요하게 작용하는것 같다. 나는 ROWE라는 제도하에서 일을 하기 위해 '하루에 적어도 8시간 이상은 일하기' 라는 나만의 규칙을 세웠다. 그런데 모든 직원이 이런 규칙을 가지고 생활하지는 않는다. (옳고 그름을 따지는 것은 당연히 아니다.) 어떤 동료는 3주간 회사에서 먹고 자고 생활하면서 가끔 친구 만나고 오는 케이스도 있는 반면, 어떤 동료는 몇 일 동안 회사에 출근하지 않고, 집에서만 일을 하는 동료도 있다. 뭐 사실 어떻게 일하든 정말 상관없다. 그런데 ROWE를 '더 좋은 성과를 내기 위한 제도' 라는 목적을 상기하고 일을 하느냐, 안하고 일을 하느냐에서 발생하는 차이는 클 것이다.</p></p>
<h3>에피소드</h3></p>
<h4>병원에서 코딩을</h4></p>
<p>박지가 다쳤을때 병원에서도 잠깐 잠깐 코딩하고, 뭐 끝나자 마자 복귀하고 이런것들</p></p>
<h4>ROWE에 대한 토론</h4></p>
<p>워크샵 캠프파이어 중에 ROWE에 대해 이야기 한 적이 있다. 당시에 회사 직원들의 성과가 잘 나오지 않는 상황이었고, ROWE를 지속 할지 말지에 대한 논쟁을 주고 받았다. ROWE 반대파의 논리는 '협업 시간 늘리고, 일에 집중하는 최소한의 시간을 보장하자.' 라는 것 이었고, ROWE 찬성파의 논리는 '성과가 안 나오는 것이 ROWE 제도의 문제인가? 9to6 로 바꾼다면 성과가 잘 나온다는 보장이 있는가?' 였다. 결론은 그 자리에서 나지 않았던 것 같다. (개인적으로는 답이 없는 문제라고 생각한다. 회사의 문화라고 생각하고, 하나의 방향을 잡고 단점들을 잘 컨트롤 해 나가는게 맞는 것 같다.)<br /><br />
토론하는 과정에서 새롭게 알았던 부분은, ROWE에 대한 경영진과 일반 직원의 인식차가 있었다는 점이다. 경영진은 '좋은 성과를 달성하기 위한 수단' 이라고 생각했고, 일반 직원들은 '복지제도' 로 인식하고 있었다. 물론 개인차가 있는 부분이겠지만, 당시에는 얼추 들어맞았다.</p></p>
<h4>내 기대와 달랐던 점</h4></p>
<p>회사 외부 사람들을 한번씩 만나서 우리 회사의 ROWE 문화에 대해서 이야기 해보면 모두가 완전 부러워한다. '우와~ 좋겠다. 정말 좋은 제도네요.' 라고들 말한다. 거의 백이면 구십구가 그렇게 얘기한다. 물론 만났던 사람들이 회사 경영자들 보다는 일반 직원들이 대부분이었기 때문에 그랬을지도 모르겠다.</p></p>
<p>나도 ROWE에서 오랫동안 일해보기 전에는 아래와 같은 기대들이 있었다.</p></p>
<ul>
<li>집에서 베이글과 모닝 커피와 함께 여유롭게 일하기</li>
<li>3~4일간 미친듯이 일하고, 몇일동안 미친듯이 놀기</li>
<li>지옥철피하기</li>
<li>카페가서 음악들으면서 일하기 </li><br />
</ul></p>
<p>등등등등... 나도 이런 기대들이 있었고, 그 기대를 충족시키는 것들도 많았다. 하지만 그렇지 않은것들도 있었다.</p></p>
<p>단적인 예로, 하루는 잠자리에 들면서, '내일은 커피와 베이글을 먹으면서 집에서 여유롭게 일을 해봐야지~' 라는 생각으로 잠자리에 들었다. 하지만 막상 다음날 일어나니, 베이글과 커피를 사러가기가 너무 귀찮은거였다. 그렇게 밍기적대다보니 한 시간이 훌쩍 지나가 있었고, 막상 일을 하려니 모니터도 작고, 일에 집중도 잘 안되었다. 동료에게 뭐 하나 물어보려고 해도 시간이 더 걸렸고, 오히려 일하는 속도가 떨어졌다.</p></p>
<h3>그럼 ROWE를 잘 활용하려면 어떻게 해야할까?</h3></p>
<p>성과를 잘 측정해야한다. ROWE는 Result Only. 즉 성과를 위한 제도이기에 성과를 잘 측정해야한다. 그럼 성과를 어떤 방식으로 어떤 기준으로 측정할거냐에 대한 의문이 생기는데, 우리 회사에서는 정성적인 방식으로 측정하기로 했다. 회사에서 중요하게 생각하는 항목들을 10가지 정도 정해놓고, '이 사람은 이 항목들을 얼마나 잘 지켰냐'에 대한 주위 동료들의 정성적인 피드백을 받는 것 이었다. 그런데 막상 이런 피드백을 작성해보려고 하면, 정확하고 객관적으로 작성하는게 쉬운 것이 아니다. 그렇기 때문에 정성적으로 받는 것 이지만, 그러함에도 쉽지 않다.</p></p>
<p>하나의 예로, 회사에서 중요하게 생각하는 항목 중에 마감 기한을 잘 지키자는 항목이 있었는데, 그 기한을 잘 지키느냐의 기준이 참 애매하다. A, B, C 세 사람이 협업 하는 상황에 있고, A가 C를 평가할 때에 '이 사람은 기한을 잘 지켰는가?' 에 대한 물음에 얼마나 정확하게 대답할 수 있을까. C가 듀를 잘 못 지켰다면, 그 이유에는 크게 두 가지가 있을 것이다. C의 잘못이거나, 아니거나. 일단 C의 잘못인지 아닌지 가려내기가 쉽지 않다. 매일 매일 C의 업무를 관찰하지 못하는 상황에서 어떤 이슈로 기한이 늦혀졌는지, 외부적인 요인은 없었는지, 기획 변경에 따른 요인은 없었는지. C가 일을 집중해서 했는지. 등은 알기가 어렵다.</p></p>
<p>우리회사 사람들의 스타일 : 무엇보다 합리적인것을 좋아하고, 효율성을 추구한다.</p></p>
<p>다음에서 야근하면서 생기는 비효율을 경험했다.</p></p>
<p>예전 왓챠에 대한 링크 넣기.</p></p>
<p>결국엔 매일 출근제로 바뀐다는것</p></p>
<p>제도를 보고 회사를 선택하면 안된다. 제도라는것은 항상 바뀔 여지가 있고, 바뀐다고 뭐라고 할 수 있는 것이 아니기 떄문이다. 나는 제주도에서 경험을 한 번 했다. 제주 정착지원금 때문에 연봉이 몇 백만원 올라간다는 느낌이었는데, 결국 주거지원제도로 변경되었다. 프로그램스도 ROWE제도가 충분히 매력적이지만, 항상 도마위에 올랐던 주제이고, 언젠간 바뀔수 있다는 생각을 하고 있다.--> 제주도 비행기 마일리지, 저녁 식권 신청 시스템, 아침에 김밥 (먹는 사람은 좋고, 모자른다고 불평생김) 따라서 회사는 복지 지원제도 설정할때 아주 신중해야하고, 직원은 없어지고, 못누리더라도 뭐라 크게 할 말은 없을듯. 그렇게 생각하고 있어야할듯.</p></p>
<p>내가 처음 출근하면서 느꼈던점 - 재택근무를 너무 해보고 싶었다. 그래서 해봤다. 그런데 집중이 가장 잘되고 효율이 가장 높은 장소는 회사였다. 그래도 자율출퇴근이 좋은건 피치 못할 사정에 '회사 사무실에 출근' 해야한다는 심리적 압박 없이 일할 수 있다는것이다. 예를 들어, 명절에 하루일찍 집에 내려가고, 집에서 좀 여유롭게 일할 수 있다는 점 등 몸이 안좋아 출근못했을떄도 마음이 덜 불편하다. 다음날 하면 되니까, 주말에 하면 되니까.</p></p>
<p>그리고 예비군 훈련에 대한 태도가 달라짐. 예전엔 하루 휴식이라고 느껴졌던것에 반해, ROWE는 내 시간 날아가는것 ㅜㅜ</p></p>
<p>내가 집중이 가장 잘 되는 시간대에는 저녁먹고부터 였지만(그렇다고 아침, 낮에는 일안한다는건 아님.), 내 몸 건강도 중요하기에 그냥 9to6같은 스타일을 선호했다.</p></p>
<p>마지막으로 생각해보아야할것. - 그래서 9to6로 바꾼다고 성과가 올라갈까?</p></p>
